@base <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/widgets/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>.
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix oehlrt: <http://w3id.org/openeduhub/vocabs/learningResourceType/> .


<> a skos:ConceptScheme;
    dct:title "Open Edu Hub Widgets"@de;
    dct:title "Open Edu Hub Widgets"@en;
    dct:description "Eine Wertelliste für Typen von Widget-Typen, entstanden im Kontext des OpenEduHub."@de;
    dct:creator "<https://wirlernenonline.de>";
    dct:created "2020-07-27"^^xsd:date;
    dct:modified "2020-01-21"^^xsd:date;
    dct:issued "2020-07-27"^^xsd:date;
    dct:license <http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/> ;
    skos:hasTopConcept <good_to_know>, <methods>, <materialien>, <tools> .

#### GUT ZU WISSEN ####

<good_to_know> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Gut zu wissen"@de ;
    skos:narrower <news>, <extracurricular>, <person_of_interest>, <blog>,
        <subject_didactics>, <topic_website>, <topic_related_news>,
        <teacher_training>, <goody_and_fun>, <intercultural>, <educational_news>,
        <compliance>, <everyday_life_related>, <job_related>, <society_related>,
        <events> ;
    skos:topConceptOf <> .

<news> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Alltags News"@de ;
    skos:definition "Tagesaktuelle Nachrichten, die in einen pädagogischen Bezug gesetzt werden können"@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<extracurricular> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Außerschulisches Angebot"@de ;
    skos:definition "Angebot von externen Bildungsinstitutionen und außerschulischen Lernorten."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<person_of_interest> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Bekannte Persönlichkeit"@de ;
    skos:definition "Persönlichkeiten, die für ein bestimmtes Fach wichtig sind, eventuell mit biografischen Ansatz."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<blog> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Blog"@de ;
    skos:definition "Tagebuchartig geführte, öffentlich zugängliche Webseite, die ständig um Kommentare oder Notizen zu einem bestimmten Thema ergänzt wird."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:weblog ;
    skos:inScheme <> .

<subject_didactics> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Fachdidaktik"@de ;
    skos:definition "Didaktische Konzepte und Methoden, die an das entsprechende Fach angepasst sind."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:lesson_plan ;
    skos:inScheme <> .

<topic_website> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Fachportal"@de ;
    skos:definition "Redaktionell betreute, fachspezifische Sammlungen."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:web_page ;
    skos:inScheme <> .

<topic_related_news> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Fachliche News"@de ;
    skos:definition "Neuigkeiten aus Forschung und Politik zum Fach."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<teacher_training> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Fortbildungsangebot"@de ;
    skos:definition "Informationen zu regelmäßig, einmalig oder online stattfindenden Fortbildungen."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:editorialNote "War vormal in der Kategorie <methods>"@de ;
    skos:inScheme <> .

<goody_and_fun> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Goody & Fun"@de ;
    skos:definition "Material, das neu im Internet entdeckt wurde und entweder besonders für das Fach geeignet ist und ggf. einen spielerischen Ansatz hat."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<intercultural> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Interkulturelles"@de ;
    skos:definition "Material, das sich mit dem Thema des interkulturellen Austauchs beschäftigt."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<educational_news> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Pädagogische News"@de ;
    skos:definition "Neuigkeiten und aktuelle Entiwcklungen zum Thema Pädagogik."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<compliance> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Recht und Sicherheit"@de ;
    skos:definition "Rechtliche Aspekte rund um den Unterricht."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<everyday_life_related> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Relevanz im Alltag"@de ;
    skos:definition "Das Material stellt einen besonderen Bezug zu Themen des alltäglichen Lebens dar."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<job_related> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Relevanz im Beruf"@de ;
    skos:definition "Material, das einen Mehrwert für die berufliche Weiterbildung hat und Spezialinhalte vermittelt."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<society_related> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Relevanz in der Gesellschaft"@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

<events> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Termine oder Event"@de ;
    skos:definition "Informationen zu regelmäßig oder einmalig stattfindende Veranstaltungen."@de ;
    skos:broader <good_to_know> ;
    skos:inScheme <> .

#### UNTERRICHTSPLANUNG ####

<methods> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Unterrichtsplanung"@de ;
    skos:narrower <teaching_learning_methods>, <curriculum>, <teaching_idea>, 
        <teaching_modules>, <go_and_teach>, <tool_scenario>, <social_interaction> ;
    skos:topConceptOf <> .

<teaching_learning_methods> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lehr- und Lernmethode"@de ;
    skos:definition "Theoretische Erläuterung einer Methode und Hinweisen zur Umsetzung in der Praxis."@de ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:lesson_plan ;
    skos:inScheme <> .

<curriculum> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Referenz zu Lehrplan"@de ;
    skos:definition ""@de ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:inScheme <> .

<teaching_idea> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Unterrichtsidee"@de ;
    skos:definition "Best-Practice-Ideen von Kollegen, Verlagen und Institutionen."@de ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:teaching_module, oehlrt:lesson_plan ;
    skos:inScheme <> .

<teaching_modules> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Unterrichtsbaustein"@de ;
    skos:definition "Kompetenzorientierte Unterrichtsidee mit ausformulierten Lernzielen, Materialen und Hinweisen."@de ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:editorialNote "Sowohl Relation zu teaching_module, als auch zu lesson_plan, da teaching_module nicht original LOM-DE vorkommt."@de ;
    skos:relatedMatch oehlrt:teaching_module, oehlrt:lesson_plan ;
    skos:inScheme <> .

<go_and_teach> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Unterrichtseinheit (komplett)"@de ;
    skos:definition "Komplette Unterrichtseinheit (Sammlung: Stundenplanung, Materialien, Links, ggf. Lernzielkontrolle, ggf. Phasierung, ggf. methodisch-didaktischer Kommentar)."@de ;
    skos:editorialNote "ehemals Go & Teach"@de ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:teaching_module, oehlrt:lesson_plan ;
    skos:inScheme <> .

<tool_scenario> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Tool-Einsatzszenario"@de ;
    skos:definition "Theoretische und praktische Einsatzszenarien für ausgewählte Tools im Unterricht und Anleitung zur Funktionsweise."@de ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:teaching_module, oehlrt:lesson_plan ;
    skos:inScheme <> .

<social_interaction> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Gruppendynamik"@de ;
    skos:definition "z.B. Energizer, Auflockerungsübung, Klassenrat, Icebreaker, Barcamp-Methoden"@de ;
    skos:editorialNote "soll entfernt werde nach Migration zu Lehr- und Lernmethoden"@de ;
    skos:relatedMatch oehlrt:role_play ;
    skos:broader <methods> ;
    skos:inScheme <> .


#### MATERIALTYP ####

<materialien> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Materialtyp"@de ;
    skos:narrower <simulation>, <worksheet>, <audio>, <augmented_reality>,
        <photograph>, <book>, <textbook>, <erklaervideo>, <experiment>,
        <glossary>, <graphic>, <audio_sample>, <map>, <exam>, <course>,
        <portal>, <educational_games_offline>, <music> , <podcast_radio>,
        <video_for_language_learning>, <test>, <tv_report>, <drill_and_practice>,
        <vocab_list> ;
    skos:topConceptOf <> .

<simulation> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Animation / Simulation"@de ;
    skos:definition "Erklärende Bewegtbilder zur Übernahme in eigene Lehrmaterialien. Die Simulationen sind die Nachbildungen von realen Vorgängen als Modelle oder Systeme."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:simulation ;
    skos:inScheme <> .

<worksheet> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Arbeitsblatt"@de ;
    skos:definition "(Editierbares) Dokument oder PDF mit Übungen und Aufgaben."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:worksheet ;
    skos:inScheme <> .

<audio> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Audio"@de ;
    skos:definition "Akkustisch wiedergegebene Materialarten (z.B. Podcast, Hörbeispiele, Musikstücke, Vogelstimmen)"@de ;
    skos:editorialNote "für die Zusammenlegung von audio_sample und music"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:audio ;
    skos:inScheme <> .

<augmented_reality> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Augmented Reality / Virtual Reality"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:simulation ;
    skos:inScheme <> .

<photograph> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Bild"@de ;
    skos:definition "Fotos oder Scans."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:photograph ;
    skos:inScheme <> .

<book> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Buch"@de ;
    skos:definition "Digitale Aufbereitungen und Umsetzungen von Büchern."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:text ;
    skos:inScheme <> .

<textbook> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Digitales Schulbuch"@de ;
    skos:definition "Digitale Aufbereitung und Umsetzung eines Lehrwerks."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:text ;
    skos:inScheme <> .

<erklaervideo> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Erklärvideo"@de ;
    skos:definition "Lerngegenstand, der anschaulich und bildgestützt erklärt wird."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:video ;
    skos:inScheme <> .

<experiment> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Experiment"@de ;
    skos:definition "Ein naturwissenschaftliches Experiment ist eine Frage an die Natur: eine methodisch angelegte Untersuchung zur empirischen Gewinnung von Information."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:experiment ;
    skos:inScheme <> .

<glossary> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Glossar"@de ;
    skos:definition "Auflistung von relevanten Definitionen und Kategorien, die für das jeweilige Fach wichtig sind."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:glossary ;
    skos:inScheme <> .

<graphic> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Grafik"@de ;
    skos:definition "Mit Software erstellte Grafiken."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:image ;
    skos:inScheme <> .

<audio_sample> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Hörbeispiel"@de ;
    skos:editorialNote "soll mit audio zusammengelegt werden"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:audio ;
    skos:inScheme <> .

<map> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Karte"@de ;
    skos:definition "Landkarte mit und ohne Interaktivität."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:map ;
    skos:inScheme <> .

<exam> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Klausur, Klassenarbeit, Test"@de ;
    skos:definition "Schriftliche Lernzielkontrollen oder Aufgabenformate, die auf Klausuren und spezielle Prüfungen (DELE, telc, toefl) vorbereiten."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:assessment ;
    skos:inScheme <> .

<course> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Kurs"@de ;
    skos:definition "Kurs: Eine abgeschlossene Lerneinheit, die Teil eines Lernportals sein kann."@de ;
    skos:editorialNote "Soll gesplittet werden."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:course ;
    skos:inScheme <> .

<portal> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lernportal"@de ;
    skos:definition "Lernportal: Ein Internetportal, das eine Materialsammlung bietet und Lernmaterial zur Verfügung stellt."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:web_page ;
    skos:inScheme <> .

<educational_games_offline> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lernspiele (offline)"@de ;
    skos:definition "Ein Spiel oder spielerischer Zugang zu einem Lerngegenstand, der analog eingesetzt wird."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:educational_game ;
    skos:inScheme <> .

<music> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Musik"@de ;
    skos:definition "Akkustisch wiedergegebene Materialarten (z.B. Podcast, Hörbeispiele, Musikstücke, Vogelstimmen)"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:editorialNote "kann nach der Zusammenlegung gelöscht werden"@de ;
    skos:relatedMatch oehlrt:audio ;
    skos:inScheme <> .

<podcast_radio> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Radio / Podcast"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:broadcast ;
    skos:inScheme <> .

<video_for_language_learning> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Sprachlernvideo"@de ;
    skos:definition "Video, das beim Erlernen einer Sprache hilft."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:audio ;
    skos:inScheme <> .

<test> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Testaufgabe"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:editorialNote "soll nach Zusammenlegung mit exam entfernt werden"@de ;
    skos:relatedMatch oehlrt:assessment ;
    skos:inScheme <> .

<tv_report> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "TV-Beitrag"@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:broadcast ;
    skos:inScheme <> .

<drill_and_practice> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Übung"@de ;
    skos:definition "Materialarten zum Wiederholen, Festigen, Trainieren, zur Selbstkontrolle (analog oder digital und interaktiv); 'Übung' kann mit verschiedenen Materialarten erreicht werden."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:drill_and_practice ;
    skos:inScheme <> .

<vocab_list> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Wort- und Vokabellisten"@de ;
    skos:definition "Nach semantischen Feldern sortierte Listen (Spezialwortschatz, Vokabelliste)."@de ;
    skos:broader <materialien> ;
    skos:inScheme <> .

#### TOOLS ####

<tools> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Software und Tools"@de ;
    skos:narrower <editors>, <hardware>, <platform>, <learning_tools>,
        <educational_games>, <methodical_tools>, <dictionaries> ;
    skos:topConceptOf <> .

<editors> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Editor"@de ;
    skos:definition "Software mit der Texte, Audio-, Bild- oder Videodateien bearbeitet werden können."@de ;
    skos:broader <tools> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:tool ;
    skos:inScheme <> .

<hardware> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Hardware"@de ;
    skos:broader <tools> ;
    skos:inScheme <> .

<platform> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lernplattform"@de ;
    skos:definition "Eine Plattform auf der gemeinsames Lernen stattfindet oder die Grundlage für gemeinsames Lernen schafft."@de ;
    skos:broader <tools> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:web_page ;
    skos:inScheme <> .

<learning_tools> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lerntool"@de ;
    skos:definition "Eine App oder ein Tool, das spezielle, didaktische Lernkonzepte verfolgt."@de ;
    skos:broader <tools> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:tool ;
    skos:inScheme <> .

<educational_games> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Lernspiel (Online)"@de ;
    skos:definition "Digitale Spiele, die Wissen und Inhalte zu einem Thema oder Fach vermitteln."@de ;
    skos:broader <tools>;
    skos:relatedMatch oehlrt:educational_game ;
    skos:inScheme <> .

<methodical_tools> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Methodisches Tool"@de ;
    skos:definition "Ein Tool oder eine App, die bei der Vermittlung von analogen und digitalen Lernmaterialien hilft."@de ;
    skos:broader <tools> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:tool ;
    skos:inScheme <> .

<dictionaries> a skos:Concept ;
    skos:prefLabel "Online-Wörterbuch"@de ;
    skos:definition "Eine Liste, welche verschiedene Wortpaare in Beziehung setzt. Nachschlagewerke für die Schreibweise, Aussprache, Bedeutung, Grammatik, Geschichte und/oder Übersetzung von Wörtern."@de ;
    skos:broader <tools> ;
    skos:relatedMatch oehlrt:web_page, oehlrt:tool ;
    skos:inScheme <> .